英媒：西方須團結抵制中國霸凌台灣

英媒：西方須團結抵制中國霸凌台灣

（中央社記者戴雅真倫敦8日專電）英國「泰晤士報」（The Times）7日刊出社論，呼籲西方必須團結抵制中國霸凌台灣，不該讓美國單獨捍衛這條防線。

美國4名跨黨派聯邦參議員日前聯合提出「台北法案」（Taiwan Allies International Protection and Enhancement Initiative Act，簡稱TAIPEI Act），盼提升台灣的國際地位，並授權美國國務院採取具體措施，防止其他國家做出對台灣不利的行動。

「泰晤士報」社論「北京秩序─西方必須團結抵制中國霸凌台灣」（Peking Order─The West needs to unite in resisting China’s bullying of Taiwan）指出，這項法案懲罰為討好北京而削弱與台北關係的國家，若通過立法，將獲得美國兩大主要政黨及盟友支持。

社論指出，台灣是繁榮、獨立的民主政體，對中國共產主義沒有興趣。基於民主國家擁有自決權的基本道德原則，台灣向其他民主政體尋求團結，應當獲得支持。而與台灣團結一致，也有相當重要的戰略因素。

文中指出，中國和台灣、美國之間的三角關係被刻意模糊。儘管美國在1979年與中華民國斷交，但仍維持除名義上所有外交關係。然而，這關係的基礎正發生變化，總統蔡英文在2016年就職以來拒絕一中政策，北京隨後暫停與台接觸。與此同時，美國總統川普則持續支持台灣。

文中表示，無論川普是否是為了在美中貿易戰中創造制衡作用，事實會說話。一是川普當選總統時，與蔡總統通電話約10分鐘，是斷交37年來首次在此層級的直接聯繫。此外，川普政府上個月允許蔡總統在過境洛杉磯時發表演說。蔡總統在演說中指出，台灣的自由跟未來「不能妥協」。

文中指出，台灣的國防部長10月將出席於華府舉辦的安全會議，打破2008年以來慣例。美國國會也通過立法（台灣旅行法），使台美雙方高層接觸更為容易。若前述值得參考，那麼遏止他國與台灣斷交的「台北法案」料將通過。

社論最後指出，中國國家主席習近平對霸凌很熟練，他強迫西方飯店集團及航空公司，包括英航等，停止稱台灣為國家，以作為在中國營運的條件，企業幾乎無從選擇只能配合，但政府不同。英國和日本及其他大型經濟體都與台灣保持密切關係，然而，在事關台灣未來的國際辯論卻顯然缺席，而這條防線不應該讓美國單獨捍衛。（編輯：陳惠珍）1070908